\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\graphicspath{{\subfix{..}}}

\begin{document}
\chapter*{Remerciements}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Remerciements}
\markboth{Remerciements}{Remerciements}

\begin{otherlanguage}{french}
Cette thèse est le fruit de mon travail, mais n'aurait pu être possible sans bon nombre d'autres personnes. Mes remerciements vont donc d'abord à Fred et Benoit, merci de m'avoir proposé cette thèse et d'avoir cru en moi, merci pour votre accompagnement. Vos conseils et retours m'ont été précieux et formateurs. Merci aussi à Gilles qui m'a accompagné au cours de cette thèse, nos discussions café clopes était très utiles et agréables.

Merci ensuite à Subatech qui m'a acceuillis, tout notamment à toute l'administration Véro, Séverine, merci pour votre patience, je vous en ais fait voir des vertes et des pas mûres. Je préviendrais les jeunes thésards de ne pas partir en mission en stop ! Merci Sarah, Isa, Pascaline, Anne, Tanja, Andreas et Sophie. En parlant d'administratif, mais qui est avant tout une amie, merci Farah. Merci pour les barbeuc les soirs d'été et les raclettes les soirs d'hiver, merci pour l'orga des évènements Subateuf, ça en vaut la peine et merci pour tout ces bons moments passés ensembles, on se reverra.

Merci aussi à tout les thésards qui ont participé à cette superbe ambiance au labo. Merci Maxime futur Nobel, j'espère que les chats vont bien à Amsterdam! Merci Victor mon senseï, tu m'as tout appris, en vrai, il devrait juste te donner un second titre de docteur avec cette thèse. Ou au moins l'HDR!
Grégoire le bro avec qui j'ai fait les 400 coups, je ne regrette rien, ni les bien trop nombreux verres, ni les nuits blanches à discuter ni la décision douteuse de se pointer au labo à 7 h du mat sans avoir dessoûler. Merci aussi à Johannes, j'espère que les states se passe bien.
Courage Tobie avec les élèves de collège, j'espère te revoir sur les voie bientôt! Yohannes, my friend, I know you're chilling at home right now, but if ever you decide to spend some time in Nantes, send a message! We'll grab a drink.
Pensée pour toi Nadine, j'aurais aimé pouvoir assister à ta soutenance, mais la vie en a décidé autrement, ton souvenir et ton humour noir resteront gravé dans ma mémoire.
Felix, courage pour ta rédaction, tu vas en avoir besoin, mais je sais que tu vas y arriver! Si tu as besoin de décompresser autour d'une bière, tu sais qui appeler.
Jad, Antoine, Emilie, Manon, Laurine, Kilian l'avenir des thésards de Subatech est entre vos mains! Jakub, I hope I'll see you soon in France, and if not, I'll fly to join you wherevere you are ! Diky moc Lasko !

Merci à vous les potos Nico, Johan et Quentin! Ça fait des années qu'on se connait et qu'on se supporte (dans tout les sens du termes), ont est enfin au bout, Quentin, il ne reste que toi!

Merci à toi Nadège, l'unique, la s\oe{}ur, le sang, la bro, la liste est longue... Merci pour tous ces verres, ces soirées au Museum, pour la plage, pour les picnics, me casa es tu casa y tu casa es me casa! Merci de m'avoir accompagné durant ces derniers mois difficiles. On ne sait plus quand cette amitié a commencé, mais j'espère qu'elle ne finira jamais.

Merci à tout ceux qui ont été autour de moi pendant ces trois années, Morgane, Laura, Manon, Gaboune, Nico, Clément, Xavier, Axel, Augustin, Olivier, Kevin, Younes, Damien, Annaelle, Math, Clem, la vie aurait été bien moins fun sans vous.

Merci au Narcisse et à Chez les filles, bar et café dans lesquelles j'ai rédigé la plus grande partie de ce manuscrit. Je me sens maintenant aussi bien là-bas que dans mon salon. En particulier un grand merci à toi Youri, presque 27 ans d'amitié, ça compte.

Enfin merci à ma famille qui m'ont toujours supportés dans mes choix. Tata Sophie, je te dois mon Master, sans toi je n'aurais probablement pas pu faire ces études. Papa, Maman, merci pour tout. Merci d'avoir été là, petit Léonard est devenu grand.



\end{otherlanguage}
\end{document}
